% ==============================================================================
% TCC - Gustavo Storck Andrade de Souza
% Capítulo 6 - Considerações Finais
% ==============================================================================
\chapter{Considerações Finais}
\label{sec-conclusoes}

Este capítulo apresenta as conclusões do trabalho realizado. A Seção~\ref{sec-conclusoes-conclusoes} relata os resultados obtidos e o crescimento pessoal. Na Seção~\ref{sec-conclusoes-conbea} relatamos como foi a experiência de aplicar o produto no evento CONBEA 2019. Por fim, a Seção~\ref{sec-conclusoes-limits} apresenta as limitações e perspectivas de trabalhos futuros.

%%% Início de seção %%%
\section{Conclusões}
\label{sec-conclusoes-conclusoes}

Todos objetivos levantados no Capítulo~\ref{sec-intro} foram alcançados. O aplicativo foi utilizado no segundo semestre de 2019, como uma forma de informação e interação, trazendo detalhes sobre palestras, atividades, notícias, votação, fórum de perguntas, para os participantes dos eventos CONBEA 2019 e da Semana de Engenharia, SENG 2019. Foi possível perceber a nítida economia de tempo: por exemplo, para criação de um \textit{target} e \textit{remote config} foram cerca de 30 minutos, sendo que anteriormente gastávamos 2 horas e meia. Os números de \textit{bugs} encontrados foram bem inferiores em relação ao aplicativo Android, desenvolvido em outra época sem serem aplicados os métodos discutidos neste trabalho, chegando a ser zero no iOS em um dos eventos. Os \textit{bugs} encontrados podiam ser facilmente identificados e corrigidos com o uso do \textit{Crashlytics}. Os usuários se mostraram muito satisfeitos com o aplicativo iOS. Conseguimos dados para avaliar o comportamento de uso e o perfil dos nossos usuários. Por fim, em ambos eventos não precisamos subir nenhum \textit{update} de ajuste.

Parte dessas conquistas foi devido à programação aplicando \textit{Clean Code}, a arquitetura baseada no \textit{Clean Architecture} e ao uso de testes. O projeto demorou bem mais a ser desenvolvido em relação ao Android, mas em contrapartida é muito mais fácil adicionar uma nova funcionalidade, um novo cliente e garantir a qualidade final do produto, o que se traduziu em economia de tempo a longo prazo. Hoje eu consigo imaginar um time de várias pessoas trabalhando no mesmo App sem prejuízo de produtividade e qualidade, por conta dos processos de apoio ao desenvolvimento.

Toda essa experiência contribuiu muito para o meu desenvolvimento pessoal, a graduação me deu uma base sólida para que eu continuasse aprendendo e trilhasse novos caminhos sempre com pensamento crítico. Há 1 ano e 6 meses eu nunca tinha desenvolvido uma linha de código em iOS, não sabia criar um teste unitário e não conhecia um único \textit{design pattern}. Foram longos meses que abriram minha mente para os benefícios e desafios adotando-se práticas visando à qualidade do produto. Esse trabalho foi o início de uma longa e excitante jornada na busca de mais conhecimento. De certa forma, me parece que só aprendemos a programar errando, ajustando e programando. Apenas a prática leva à perfeição. 

\section{CONBEA - 2019}
\label{sec-conclusoes-conbea}

O Congresso Brasileiro de Engenharia Agrícola (CONBEA) é um dos eventos mais tradicionais no Brasil, mantido anualmente pela Associação Brasileira de Engenharia Agrícola (SBEA). O CONBEA 2019, em sua 48ª edição, foi realizado em Campinas - SP, no período de 17 a 19 de setembro de 2019. Ao total foram 357 \textit{downloads} do aplicativo, sendo 80\% Android e 20\% iOS. Destes, 64,7\% eram do sexo masculino e 35,3\% feminino. A maior parte do público, cerca de 40\% tinham entre 25 à 34 anos. Todos esses dados estatísticos foram coletados devido aos \textit{logs} implementado no App. Além disso, também conseguimos extrair algumas informações sobre as nossas funcionalidades, como por exemplo: dos 72 usuários iOS, apenas 18 fizeram a avaliação de alguma atividade, isso nos ajuda a tomar medidas para melhorar a exposição de funcionalidades e termos uma comunicação mais clara para os organizadores sobre como orientar os usuários a usar determinadas funções.

O fluxo de trabalho foi feito da seguinte forma: após o fechamento do contrato, enviamos um formulário, com perguntas sobre as configurações do \textit{app}, como cor, nome, quantidade de dias, logo e quais funcionalidades estariam inclusas. Também enviamos chave de acesso para os administrados, para que esses possam cadastrar as atividades locais e demais informações. Após a resposta, iniciamos a configuração do aplicativo. Para o iOS, devido aos métodos aplicados neste trabalho, este processo levou poucas horas. Após concluída essa etapa, liberamos em versão beta o \textit{app} para os administradores. Quando tudo estava concluído, o cliente escolheu a data para publicarmos os aplicativos. Durante o evento foi feito o acompanhamento das funcionalidades e da estabilidade. Ao final, foi gerado um relatório sobre os usuários e falhas coletadas.


\section{Limitações e Perspectivas Futuras}
\label{sec-conclusoes-limits}

A principal limitação ao decorrer do desenvolvimento foi o tamanho da equipe: todo aplicativo iOS foi desenvolvido por uma única pessoa. Isso acaba impedindo que decisões sejam tomadas a partir de discussão e levando em consideração diferentes opiniões e pontos de vista. Algumas práticas realizadas visando à qualidade do produto, como \textit{code review} e testes exploratórios das funcionalidades, também foram afetadas. 

O desenvolvimento de software pode ser considerado muito volátil, tanto em termos de tecnologia quanto de requisitos, por isso não conseguimos explorar todo potencial somente neste trabalho. Assim, algumas perspectivas futuras estão relatadas abaixo:

\begin{itemize}

\item Desenvolver novas funcionalidades e melhorias, como interação entre os usuários;

\item Desenvolver uma extensão para \textit{Apple Watch};

\item Adotar novas tecnologias, como \textit{SwiftUI} e programação reativa;

\item Aumentar a cobertura de testes;

\item Suporte a modo escuro e outros idiomas.

\end{itemize}
